\include{header}

\begin{document}
 \begin{center} 
 ~\\ ~\\ ~\\ ~\\ ~\\ ~\\ ~\\ ~\\ 
 \Large \textbf{成为女孩子的声音(训练篇)}\\
 \large (笔记)\\ ~\\ ~\\ ~\\ ~\\ ~\\ ~\\ ~\\ ~\\ 
 \large  \textbf{原作}: \mincho 「女の子の声になろう!即効ボイトレ編」\rmfamily \\ \normalsize \textbf{作者}: 白石謙二 \\
 \normalsize \textbf{翻译}: \mincho 佐倉奈緒\rmfamily (知乎用户) \\ \small \textbf{笔记}: Umaru Aya
 ~\\ ~\\ ~\\  ~\\ ~\\ ~\\  ~\\ ~\\ ~\\ ~\\ ~\\ ~\\ ~\\ ~\\ ~\\ ~\\ ~\\ ~\\~\\ ~\\ ~\\ ~\\ ~\\ ~\\ ~\\
 \normalsize \textbf{(编译前请注释掉数据纸)}\\ 
 \small \textbf{编辑器}: Kile\\ \textbf{编译器}: XeLaTex
\end{center}
  
\clearpage

\quad 需要注意: 原书\mincho 「女の子の声になろう!即効ボイトレ編」\rmfamily 版权归作者\mincho 白石謙二\rmfamily 所有. \par
\quad 翻译稿「成为女孩子的声音」版权归知乎用户\mincho 佐倉奈緒\rmfamily 所有. \par
\quad 本副本是 \mincho 埋まる　亜弥 \rmfamily 在学习过程中仿照「数学手册」形式整理而成的笔记. LaTex源码采用BSD协议开放, 但原始代码及其编译成果的版权归笔记作者所有. \par
\quad 由此练习引发的一切后果均需读者自行承担. 原始作者相关内容以原始文件为准.


\clearpage

\large 
\begin{center}
 \textbf{1.为了发出良好的声音进行准备}
\end{center}

[\textbf{大体的练习过程}] \par
\qquad 1. 发声准备: 放松发声器官;\par
\qquad 2. 使用腹式呼吸: 便于控制声音;\par
\qquad 3. 锻炼本声;\par
\qquad 4. 锻炼假声;\par
\qquad 5. 掌握混声: 使本声和假声音域靠近;\par
\qquad 6. 掌握发声要领: 不费力地发声;\par
\qquad 7. 进行会话练习: 发出成型语句;\par
\qquad 8. 进行音色练习: 发出期待的声音.\\

[\textbf{面部的伸展运动}]\par
\qquad 1. 面部肌肉及下颚的伸展: 张大眼睛和嘴巴并发出``啊\textasciitilde''的声音, 然后五官向面部中心集中并发出``嗯\textasciitilde''的声音, 重复8次左右;\par
\qquad 2. 嘴唇的伸展: 嘴唇左右横向大幅度张开发出``依\textasciitilde''的声音, 然后突出嘴唇发出``呜\textasciitilde''的声音, 重复8次左右;\par
\qquad 3. 重复发出: あ、い、う、え、お, 重复8次左右, 逐步加快(声音可以较小);\par
\qquad 4. 重复发出: あい、おあ、いう、うあ、あう、おえ、えお、うえ, 每组重复8次. い、え、あ发音时上下牙齿各露出10颗, う、お发音时不露出牙齿.\\

[\textbf{舌头的伸展运动}]\par
\qquad 1. 交替舔左右脸颊内侧16次左右;\par
\qquad 2. 重复发出: らな、りち、るめ、れさ、ろけ, 重复8次左右, 逐步加快(可以小声).\\

[\textbf{嗓子的伸展运动}]\par
\qquad 1. 张大嘴尝试大哈欠, 重复四次;\par
\qquad 2. 需要注意, 声带的训练可能需要日积月累.\\

[\textbf{肩部的伸展运动}]\par
\qquad 1. 两肩分别向前后各8圈转动;\par
\qquad 2. 两手交叉尽量向前伸展(弯腰), 保持20秒;\par
\qquad 3. 双手向后, 同第二步.\\

\clearpage

[\textbf{脖子的伸展运动}]\par
\qquad 1. 脖子缓慢地转动, 顺时针与逆时针各4圈;\par
\qquad 2. 前后左右倾斜头部. 向后时用双手上压下颚, 向前时用双手向前压. 向左右时用手拖住头部. 每次倾斜保持8秒.\\

[\textbf{练习时的姿势}]\par
\qquad 1. 平稳的站姿: 两脚与肩膀同宽站立, 大多数人会将重心偏向一侧, 不需要很严密只要站稳即可;\par
\qquad 2. 使身体完全固定站直, 可以选择紧贴墙壁的方式进行;\par
\qquad 3. 保持后颈伸直, 视线向前或稍稍向上;\par
\qquad 4. 将手腕放在舒适的位置即可(如自然下垂, 怎么方便怎么来但不要用力伸直).\\

[\textbf{笔记中使用的日语假名记号发音对照}] 括号中为汉语拼音发音与罗马音存在差别时的汉语拼音注音.\par
\qquad あ----a\qquad い----i\qquad う----u\qquad え----e\qquad お----o\par
\qquad か----ka\qquad き----ki\qquad く----ku\qquad け----ke\qquad こ----ko\par
\qquad さ----sa\qquad し----shi(xi)\qquad す----su\qquad せ----se\qquad そ----so\par
\qquad た----ta\qquad ち----chi(qi)\qquad つ----tsu\qquad て----te\qquad と----to\par
\qquad な----na\qquad に----ni\qquad ぬ----nu\qquad ね----ne\qquad の----no\par
\qquad は----ha\qquad ひ----hi\qquad ふ----fu\qquad へ----he\qquad ほ----ho\par
\qquad ま----ma\qquad み----mi\qquad む----mu\qquad め----me\qquad も----mo\par
\qquad や----ya\qquad い----i\qquad ゆ----yu\qquad え----e\qquad よ----yo\par
\qquad ら----ra(la)\qquad り----ri(li)\qquad る----ru(lu)\qquad れ----re(le)\qquad ろ----ro(lo)\par
\qquad わ----wa\qquad い----i\qquad う----u\qquad え----e\qquad を----wo\par
\qquad ん----n(eng)\\

[\textbf{日语假名记号浊音变化}] k-g, s-z, t-d, h-b.

\clearpage

\begin{center}
 \textbf{2.把握自己的声音吧}
\end{center}

[\textbf{关于数据记录}] 笔记结尾附带数据记录纸, 编译前请确认删除敏感数据.\\

[\textbf{确认声音的弱点}]\par
\qquad 1. 测试方法: 用手按住喉结的凸出部分, 向上轻轻推动喉结, 尝试发出``ほ\textasciitilde"的声音, 以及あ、い、う、え、お. 注意不要超过自己的极限, 出现疼痛感请立刻停止;\par
\qquad 2. 可能的情况1: 声音太粗, 像老太婆或接近动画角色的声音;\par
\qquad 3. 可能的情况2: 完全没有女声的感觉, 需要对声音高低自由调节进行训练;\par
\qquad 4. 可能的情况3: 声音根本发不出来或只能发出气息声, 需要首先尝试发出假声.\\

[\textbf{频率测试软件}] \par
\qquad Linux: Audacity;\par
\qquad Android: Vocal Pitch Monitor.\\

[\textbf{基准频率测试}] 用平常的声调发出''あ\textasciitilde"的声音约3秒, 紧接着发出``い"的声音约3秒, 可重复多次.\\

[\textbf{测量最低和最高频率}] 先以平常的声调发出''あ\textasciitilde"的声音约2秒, 停顿1秒后升调或降调. 重复此过程直到无法再升调或降调.\\

[\textbf{参考频率}] 男性80Hz-140Hz, 女性220Hz以上.\\

[\textbf{频率音调对照表(单位:Hz)}]\par
\qquad G5----784.00\qquad F\#/Gb5----739.99\qquad F5----698.46\qquad E5----659.26\par
\qquad D\#/Eb5----622.25\qquad D5----587.33\qquad C\#/Db5----554.37\qquad C5----523.25\par
\qquad B4----493.88\qquad A\#/Bb4----466.16\qquad A4----440\qquad G\#/Ab4----415.31\par
\qquad G4----392.00\qquad F\#/Gb4----396.99\qquad F4----349.23\qquad E4----329.63\par
\qquad D\#/Eb4----311.13\qquad D4----293.67\qquad C\#/Db4----277.18\qquad C4----261.63\par
\qquad B3----246.94\qquad A\#/Bb3----233.08\qquad A3----220.00\qquad G\#/Ab3----207.65\par
\qquad G3----196.00\qquad F\#/Gb3----185.00\qquad F3----174.61\qquad E3----164.81\par
\qquad D\#/Eb3----155.56\qquad D3----146.83\qquad C\#/Db3----138.59\qquad C3----130.81\par
\qquad B2----123.47\qquad A\#/Bb2----116.54\qquad A2----110.00\qquad G\#/Ab2----103.83\par
\qquad G2----98.00\qquad F\#/Gb2----92.50\qquad F2----87.31\qquad E2----82.41\\

[\textbf{音域}] 最高频率减最低频率.

\clearpage

\begin{center}
 \textbf{3.尝试着进行发声练习吧}
\end{center}

[\textbf{腹式呼吸}]\par
\qquad 1. 平躺做出仰卧起坐姿势, 取一本较厚的书(如数学手册或电动力学题解)放在腹部上;\par
\qquad 2. 全身放松, 将肺中的空气吐出, 不要让书本掉落;\par
\qquad 3. 缓慢地吸入空气, 自燃地使腹部膨胀, 不要让书本掉落;\par
\qquad 4. 重复上面的步骤, 直至能够顺利完成练习标准.\\

[\textbf{发声练习1}] 尝试以4拍长度吸气, 吐气8拍. 跟随<音轨1>进行练习.\par
\qquad 1. 呼吸时从鼻子吸入空气, 从嘴中吐出;\par
\qquad 2. 吐气时为了能够使力可以发出轻微的``呼\textasciitilde"声或不发出声音;\par
\qquad 3. 要将空气完全吐出以至于不能再吐;\par
\qquad 4. 本练习需要重复4次.\\

[\textbf{发声练习2}] 尝试以4拍长度吸气, 摒住呼吸4拍, 吐出空气4拍, 完全吐出空气4拍. 跟随<音轨2>进行练习. 重复4次.\par
\qquad 如果CD速度过快, 可根据自身情况进行速度调节.\\

[\textbf{发声练习3}] 尝试以4节拍长度吸气, 摒住呼吸4拍, 分8拍以''呼\textasciitilde"声吐气, 直至将空气完全吐出. 跟随<音轨3>重复练习4次.\\

[\textbf{发声练习4}] 尝试以4拍长度吸气, 摒住呼吸4拍, 让嘴唇颤动着吐出空气(So\#音8拍). 跟随<音轨4>重复练习4次.\par
\qquad 如果不能发出唇颤音, 可以尝试用手指向上推动嘴唇两端稍下位置.\\

[\textbf{发声练习5}] 尝试以4拍吸入空气, 摒住呼吸4拍, 卷起舌头让舌头震动着吐出空气(So\#音8拍). 跟随<音轨5>重复练习4次.\par
\qquad 用卷起的舌尖顶住上颚吐气, 舌头会震动.\\

[\textbf{发声练习6}] 尝试以4拍吸入空气, 摒住呼吸4拍, 发出``ん\textasciitilde"的声音(So\#音8拍). 跟随<音轨6>重复练习4次.\par
\qquad 不要使用嗓子发音, 让声音集中于鼻子的位置.\\

[\textbf{发声练习7}] 尝试以4拍吸入空气, 摒住呼吸4拍, 发出''あ\textasciitilde"的声音(So\#音8拍). 跟随<音轨7>重复练习4次.\par
\qquad 发声中保持嘴纵向张开, 中途不要改变嘴的大小.\\

\clearpage

[\textbf{发声练习8}] 尝试以4拍吸入空气, 摒住呼吸4拍, 发出``ん\textasciitilde"的声音(Do\#音8拍). 跟随<音轨8>重复练习4次.\\

[\textbf{发声练习9}] 尝试以4拍吸入空气, 摒住呼吸4拍, 发出''あ\textasciitilde"的声音(Do\#音8拍). 跟随<音轨9>重复练习4次.\par
\qquad 不要改变面部的朝向并尝试让声音从头顶部发出(震动感). 尝试声音沿喉管的延长线向上发出.\\

[\textbf{发声练习10}] 每空1拍尝试以Mi音发``な"音1拍. 跟随<音轨10>重复练习4次.\par
\qquad 尝试每半音进行音高的提升, 跟随伴奏发出声音.\\

[\textbf{发声练习11}] 不空节拍以Mi音发''な"音. 跟随<音轨11>重复练习4次.\par
\qquad 尝试每半音进行音高的提升, 跟随伴奏发出声音.\\

[\textbf{发声练习12}] 连续地以Mi音半拍发``な"音. 跟随<音轨12>重复练习4次.\par
\qquad 尝试每半音进行音高的提升, 跟随伴奏发出声音.\\

[\textbf{发声练习13}] 以Mi,Fa\#,So\#,Fa\#,Mi的音阶发''ま"音各1拍. 跟随<音轨13>重复练习4次.\par
\qquad 尝试每半音进行音高的提升, 跟随伴奏发出声音.\\

[\textbf{发声练习14}] 以Mi,Fa\#,So\#,Fa\#,Mi的音阶每拍连续发2次''ま"音. 跟随<音轨14>重复练习4次.\par
\qquad 尝试每半音进行音高的提升, 跟随伴奏发出声音.\\

[\textbf{发声练习15}] 以Mi,Fa\#,So\#,Fa\#,Mi的音阶每半拍连续发4次''ま"音. 跟随<音轨15>重复练习4次.\par
\qquad 尝试每半音进行音高的提升, 跟随伴奏发出声音.\\

[\textbf{发声练习16}] 以8拍长度分别以Mi,Fa,Fa\#,So,So\#,La音发``ら"音. 跟随<音轨16>重复练习4次.\par
\qquad 尝试每半音进行音高的提升, 跟随伴奏发出声音.\\

[\textbf{发声练习17}] 以9拍长度分别以Mi,Fa\#,So\#,La,Si,Do\#,Re音找到节奏发``ら"音. 跟随<音轨17>重复练习4次.\par
\qquad 尝试每半音进行音高的提升, 跟随伴奏发出声音.\\

\clearpage

[\textbf{发声练习18}] 以Mi,Fa\#,So\#,Fa\#,Mi,Fa\#,So\#,Fa\#,Mi音发``ま"音共9拍. 跟随<音轨18>重复练习4次.\par
\qquad 尝试每半音进行音高的提升, 跟随伴奏发出声音.\\

[\textbf{发声练习19}] 以Mi音半拍节奏发''られりろ"音. 跟随<音轨19>重复练习4次.\par
\qquad 尝试每半音进行音高的提升, 跟随伴奏发出声音.\\

[\textbf{发声练习20}] 以Mi音连续发''られりろ"音. 跟随<音轨20>重复练习4次.\par
\qquad 尝试每半音进行音高的提升, 跟随伴奏发出声音.\\

[\textbf{发声练习21}] 以Mi,Fa\#,So\#,La,Si,La,So\#,Fa\#音每半拍发``させしすせそさそ"音. 跟随<音轨21>重复练习4次.\par
\qquad 尝试每半音进行音高的提升, 跟随伴奏发出声音.\\

[\textbf{发声练习22}] 以Mi,Fa\#,So\#,La,Si,La,So\#,Fa\#音连续发``させしすせそさそ"音. 跟随<音轨22>重复练习4次.\par
\qquad 尝试每半音进行音高的提升, 跟随伴奏发出声音.\\

\clearpage

\begin{center}
 \textbf{4.尝试着进行假声练习吧}
\end{center}

[\textbf{男女声音差异的原因}] 男性声带长度大约是女性声带长度的1.5倍, 且男性声带位置比女性低.\\

[\textbf{无法发出假声的解决方法}]\par
\qquad 1. 通过手术改变声带长度和位置: 需要考虑之后的人生设计, 同时有不成功的案例;\par
\qquad 2. 通过锻炼声带周围的肌肉: 大部分情况都可以做到.\\

[\textbf{无法发出假声的最可能原因}] 将过多无用的力气集中在嗓子上.\\

[\textbf{自然而然会发出假声的常见条件}]\par
\qquad 1. 全身疲劳, 嗓子没有力气时;\par
\qquad 2. 即使大喊也不会赶到害羞时.\\

[\textbf{假声转变到女声的方法}]\par
\qquad 1. 使用''やほ\textasciitilde"的方式发出假声;\par
\qquad 2. 以这样的状态反复发声;\par
\qquad 3. 尝试降低假声音调进行练习(参考女声频率范围).\\

[\textbf{发声练习23}] 尝试以4拍吸入空气, 摒住呼吸4拍, 以假声方式通过一边让嘴唇颤动一边发So\#音8拍的方式吐净空气. 跟随<音轨23>重复练习4次.\\

[\textbf{发声练习24}] 尝试以4拍吸入空气, 摒住呼吸4拍, 以假声方式通过一边卷起舌头使其震动让一边发So\#音8拍的方式吐净空气. 跟随<音轨24>重复练习4次.\par
\qquad 舌颤音需要一定的技巧, 如果没办法做到可以先跳过这里之后再尝试.\\

[\textbf{发声练习25}] 尝试以4拍吸入空气, 摒住呼吸4拍, 以假声方式So\#音发``は\textasciitilde"共8拍. 跟随<音轨25>重复练习4次.\\

[\textbf{发声练习26}] 尝试以4拍吸入空气, 摒住呼吸4拍, 以假声方式Do\#音发``は\textasciitilde"共8拍. 跟随<音轨26>重复练习4次.\par
\qquad 在口角上扬的同时发声, 感受声音从脸颊向上发出.\\

[\textbf{发声练习27}] 以假声方式每空1拍以Mi音发出''ほ"音1拍. 跟随<音轨27>重复4次.\\

[\textbf{发声练习28}] 以假声方式每1拍以Mi音发出''ほ"音. 跟随<音轨28>重复4次.\par
\qquad 尝试每半音进行音高的提升, 跟随伴奏发出声音.

\clearpage

[\textbf{发声练习29}] 以假声方式连续以Mi音发出''ほ"音各半拍. 跟随<音轨29>重复4次.\par
\qquad 尝试每半音进行音高的提升, 跟随伴奏发出声音.\\

[\textbf{发声练习30}] 以假声方式分别以Mi,Fa\#,So\#,Fa\#,Mi音发``は"音各1拍. 跟随<音轨30>重复4次.\par
\qquad 尝试每半音进行音高的提升, 跟随伴奏发出声音.\\

[\textbf{发声练习31}] 以假声方式分别以Mi,Fa\#,So\#,Fa\#,Mi音发``は"音各2次, 每次1拍. 跟随<音轨31>重复4次.\par
\qquad 尝试每半音进行音高的提升, 跟随伴奏发出声音.\\

[\textbf{发声练习32}] 以假声方式分别以Mi,Fa\#,So\#,Fa\#,Mi音发``は"音各4次, 每次1拍. 跟随<音轨32>重复4次.\par
\qquad 尝试每半音进行音高的提升, 跟随伴奏发出声音.\\

[\textbf{发声练习33}] 以假声方式分别以Mi,Fa\#,So\#,Fa\#,Mi音拉长发``は"音. 跟随<音轨33>重复4次.\par
\qquad 尝试每半音进行音高的提升, 跟随伴奏发出声音.\\

[\textbf{发声练习34}] 以假声方式分别以Mi,Fa\#,So\#,La,Si,Do\#,Re音发``ふ"音每个9拍. 跟随<音轨34>重复4次.\par
\qquad 尝试每半音进行音高的提升, 跟随伴奏发出声音.\\

[\textbf{发声练习35}] 以假声方式变调分别以Mi,Fa\#-So\#,Fa\#-Mi,Fa\#-So\#,F\#-Mi音发``ひ"音每个9拍. 跟随<音轨35>重复4次.\par
\qquad 尝试每半音进行音高的提升, 跟随伴奏发出声音.\par
\qquad 1. 如果感受到嗓子不适请休息至少30秒再继续练习.\par
\qquad 2. 如果感受到头晕脑胀或眼睛不适, 请稍事休息进行数个深呼吸, 待缓解缺氧状态后再进行练习.\\

[\textbf{发声练习36}] 以假声方式Mi音发''られりろ"各半拍, 并以Mi到Si的音阶各为1组进行练习. 跟随<音轨36>重复4次.\par
\qquad 尝试每半音进行音高的提升, 跟随伴奏发出声音.\\

\clearpage

[\textbf{发声练习37}] 以假声方式Mi音连续发''かけきこ", 并以Do到Si的音阶各为1组进行练习. 跟随<音轨37>重复4次.\par
\qquad 尝试每半音进行音高的提升, 跟随伴奏发出声音.\par
\qquad 注意: 增加了音的数量后, 假声集中可能变的困难, 这里不应该跳过而应反复练习.\\

[\textbf{发声练习38}] 以假声方式Mi,Fa\#,So\#,La,Si,La,So\#,Fa\#音发''させしすせそさそ"各半拍,. 跟随<音轨38>重复4次.\par
\qquad 尝试每半音进行音高的提升, 跟随伴奏发出声音.\par
\qquad 注意: 如果发不出声音请不要勉强, 稍作休息再试.\\

[\textbf{发声练习39}] 以假声方式Mi,Fa\#,So\#,La,Si,La,So\#,Fa\#音发''たてちつとたと"各半拍. 跟随<音轨39>重复4次.\par
\qquad 尝试每半音进行音高的提升, 跟随伴奏发出声音.\par
\qquad 注意: 发声练习27到发声练习39需要每天反复练习.\\

[\textbf{确认发声练习的成果}] 使用录音器材, 记录以假声方式发出的``为什么会这样动听呢"语句.\par
\qquad 注意: 不应强迫自己发出较大的声音, 可尝试从私语逐渐提高音量. 进行前需用手确认喉结两侧肌肉柔软放松. 自始至终使用腹式呼吸.\\

[\textbf{发声练习40}] 尝试像<音轨40>一样发出''あ"音, 体验混声.\\

[\textbf{发声练习41}] 以``あ"音从本声过渡到假声, 逐渐拉长过渡时间. 跟随<音轨41>反复练习.\par
\qquad 无法发出混声时, 可以尝试在本音中掺入少许呼吸.\\

[\textbf{自行练习1}] 尝试将''かきくけこ"以浊音方式``がぎぐげご"发出.\par
\qquad 当喉结上提时将发出鼻浊音, 需要学会暂时不发出鼻浊音.\\

[\textbf{鼻浊音的适用例子}] \par
\qquad 1. \mincho ''学校(がっこう)に行(い)くのが楽(たの)しみだね"\rmfamily 中第一个"が"以浊音发声, 第二个''が"以鼻浊音发声将显得更为平滑自然.\par
\qquad 2. \mincho ``月曜日(げつようび)がこんなに待(ま)ち遠(どお)しいのは初(はじ)めて".\rmfamily \par
\qquad 3. \mincho ''痩せすぎて、ガリガリになっちゃうよ".\rmfamily\\

\clearpage

\begin{center}
 \textbf{5.发不出声音的时候}
\end{center}

[\textbf{声带的长度}] 男性17-23mm, 女性12-17mm.\\

[\textbf{声音嘶哑的可能原因}] \par
\qquad 1. 高强度使用嗓子: 当嗓子疼痛时继续进行练习会给声带造成损伤, 声音也会变得嘶哑. 久而久之甚至可能引起声带小结;\par
\qquad 2. 摄入烟酒: 想要练习成果的话, 饮酒要适量, 不能吸烟;\par
\qquad 3. 睡眠不足: 应确保每天睡眠6小时及以上, 疲劳也会造成声带损伤.\\

[\textbf{无法发声对策1}] 在全身放松的情况下不用力地发声, 尤其不要在嗓子和腹部用力. 在使力发声后全身放松.\\

[\textbf{无法发声对策2}] 若无法自主放松, 可以尝试只发出叹息样的``は"和''ふ"音. 当疲劳或寒冷时, 请尝试进入温暖的浴池发声.\\

[\textbf{无法发声对策3}] 尝试在发声过程中摇摆身体. 以腰为中心, 身体左右旋转. 尝试发出``ほ"和''は"音. 当注意力转移到腰部后, 声带集中用力的问题也将能够解决.\\

[\textbf{无法发声对策4}] 无法发出混声时, 尝试想象声音从眉间发出.\\

[\textbf{无法发声对策5}] 发出的混声接近本声或假声时, 尝试大哈欠以放松声带, 并以腹式呼吸放松腹部.\\

[\textbf{无法发声对策6}] 无法控制混声音高时, 尝试发出``ん"音, 并使鼻尖下方震动发痒.\\

[\textbf{无法发声对策7}] 重复练习.\\

[\textbf{声道伸展的方法}] 打开下颚, 对喉咙深处进行扩张. 保持姿势以''お"的口型发声. 此时应尽量可以从镜子里看到嗓子深处的样子. 再依照五十音图逐个练习.\\

[\textbf{坐着练习的姿势}]\par
\qquad 1. 背部稍稍离开椅子, 避免驼背;\par
\qquad 2. 腰部伸直, 避免弯腰;\par
\qquad 3. 腰部不要过度伸展, 避免胸部突出影响膈肌运动.\\

\clearpage

\begin{center}
 \textbf{6.正式的女声练习}
\end{center}

[\textbf{Melanie训练法}] Melanie Phillips提出的男性学习女性声音的方法. 前5章已经进行了完整的训练.\\

[\textbf{区分声音性别的要素}]\par
\qquad 1. 频率: 男女声音频率差别仅有$\frac{1}{2}$个八度左右, 但只提高声音频率并不会成为女性的声音;\par
\qquad 2. 音质和音色: 次要频率分量;\par
\qquad 3. 动态范围: 在日语中, 女性的日常用语有句尾提升等抑扬顿挫的形式;\par
\qquad 4. 特定词语的发音: 汉语不常见;\par
\qquad 5. 词汇语法: 不同性别常用词汇的差别, 汉语不常见.\\

[\textbf{Melanie发声检查}] 将右手食指放在喉结上方, 左手食指放在喉结下方, 以平时说话的方式随意讲话.\par
\qquad 1. 若上下几乎一样震动则声音应接近普通的男性;\par
\qquad 2. 若上下几乎都不震动的话, 则声音较为接近普通的女性;\par
\qquad 3. 若只有下部震动, 则声音可以非常接近女性.\\

[\textbf{发声的要点}] 漱口时, 吸入空气后暂停呼吸, 尝试抬起头让漱口水中发出``がらがらがら"的气泡声. 此时喉咙中共鸣的地方和以较低假声发声时的位置相同. 练习时尝试让这里震动发声.\\

\clearpage

\begin{center}
 \textbf{7.实录篇}
\end{center}

[\textbf{练习的场地选择}]\par
\qquad 1. 隔音效果好的室内: 注意避免打扰到邻居;\par
\qquad 2. 在卡拉OK练习: 注意避免在练习时吃东西或喝饮料;\par
\qquad 3. 嗓音训练教室.\\

[\textbf{国内已知的嗓音训练教室}]\par
\qquad 1. 上海复旦大学眼耳鼻喉科医院, 耳鼻喉科, 陈臻医生;\par
\qquad 2. 首都医科大学附属北京友谊医院, 耳鼻喉科, 李革临和侯倩医生;\par
\qquad 3. 北京大学第三医院, 耳鼻喉科, 闫燕(未确认).\\

[\textbf{录音器材}]\par
\qquad 1. 智能手机: 最为方便, 容易获取;\par
\qquad 2. 动圈式麦克风: 价格便宜, 动态范围足够;\par
\qquad 3. 电容式麦克风: 能够拾取声音细节, 但价格昂贵.\\

[\textbf{录音软件}] Linux: Audio Recorder 或 Audacity.\\

[\textbf{喉结的定位}] 不要在发出假声时一边发声一边上提喉结, 应有意识地提高喉结的位置. 尝试练习''ほんっと、いいてんき"(真的呢, 这么好的天气).\\

[\textbf{检查自己的声音}] 听自己的声音对于大多数人来说都是痛苦的, 这是正常的反应. 但请突破自己, 通过不断录制和重放, 仔细寻找自己声音的改善点.\\

[\textbf{声音需要改善的地方}]\par
\qquad 1. 声音太粗: 反复练习第2到第5章.\par
\qquad 2. 发出了奇怪的声音:\par
\qquad \qquad (1). 发出青蛙一样的声音: 尝试放松声带, 不需要勒紧嗓子发音;\par
\qquad \qquad (2). 嗓子被勒紧: 尝试放松嗓子, 重复之前的声道扩张训练;\par
\qquad \qquad (3). 无法放松: 进行足够的热声, 重复第1章的放松训练. 不要让下颚过于向下, 这样会不自觉地给声带施力;\par

\clearpage

\qquad 3. 发出很重的鼻音:\par
\qquad \qquad (1). 尝试捏住鼻子发声, 并记住此时的发声状态;\par
\qquad \qquad (2). 尝试降低声音的频率;\par
\qquad \qquad (3). 降低音量, 这是比较消极的解决方法.\par
\qquad 4. 舌头没法灵活地活动: 保持喉结上提, 重复之前的舌头训练. 稍稍抬头也能稍稍环节舌骨受到的压力.\\

[\textbf{常见的动态添加方式}]\par
\qquad 1. 句尾上提;\par
\qquad 2. 延长句尾;\par
\qquad 3. 增加附和的语气词;\par
\qquad 4. 夸张地表达.\\

[\textbf{演技练习1}] 尝试扮演角色: 快活的女子高中生. 跟随<音轨42>反复练习.\par
\qquad 1. \mincho おはよっ　いい天気(てんき)だね.\rmfamily (早上好 真是个好天气呢)\par
\qquad 2. \mincho そんなこっちゃ、女の子(おんなのこ)にモテないぞっ. \rmfamily (这样的话, 可不受女孩子欢迎哦)\par
\qquad 3. \mincho いっ、いきなりそんな、可愛(かわい)いとか言(い)われても...\rmfamily (忽, 忽然这样说可爱的话, 但...)\par
\qquad 4. \mincho かっ、勘違い(かんちがい)しないでよね！\rmfamily (可, 可不要误会了啊!)\\

[\textbf{演技练习2}] 尝试扮演角色: 沉稳的少女. 跟随<音轨43>反复练习.\par
\qquad 1. \mincho お早(はよ)うございます。あれかれ受験(じゅけん)勉強(べんきょう)はかどりましたか？\rmfamily (早上好. 从那之后为考试复习了吗?)\par
\qquad 2. \mincho はう...そんなに見(み)ないでくださいよぉ.\rmfamily (哈...请不要那样看着哟)\par
\qquad 3. \mincho こういう場所(ばしょ)って初(はじ)めてなんです。とっても楽しみです.\rmfamily (第一次到这样的地方, 太高兴了)\par
\qquad 4. \mincho そういうのって、いけないと思(お)うんです.\rmfamily (那样的事情, 我认为是不可以的)\\

[\textbf{演技练习3}] 尝试扮演角色: 有些疲惫的阿姨. 跟随<音轨44>反复练习.\par
\qquad 1. \mincho そうだねぇ、あたしにもそんな頃(ごろ)があったかもねぇ.\rmfamily (对啊, 我也有那样的时候呢)\par
\qquad 2. \mincho あたしにはもう無理(むり)だってば。他(ほか)をたってよ.\rmfamily (我已經不行了啊, 做点别的吧)\par

\clearpage

\qquad 3. \mincho その気(き)にさせといて、どうせ本気(ほんき)じゃないんでしょ？\rmfamily　(即使这样也不是真心的对吧)\par
\qquad 4. \mincho さあて。もうひと花(はな)咲(さ)かせますか？\rmfamily　(那么, 能让另一朵花也开吗)\\

[\textbf{演技练习4}] 尝试扮演角色: 可爱的猫. 跟随<音轨45>反复练习.\par
\qquad 1. \mincho やったにゃ　カツオブシだにゃ　うれしいにゃ.\rmfamily (太棒了, 是柴鱼干, 好高兴)\par
\qquad 2. \mincho そんなに好きなら、種族なんて関係ないにゃ.\rmfamily (这么喜欢的话和种族也没什么关系呀)\par
\qquad 3. \mincho ひっかいてやるにゃ！　こっちくるなにゃ！\rmfamily (挠你哦! 别过来!)\par
\qquad 4. \mincho ご主人さまぁ、お腹減ったにゃ... \rmfamily (主人, 肚子饿了呢)\\

\include{data}
\end{document}
